**UH-60“黑鹰”直升机**（UH-60 "Black
Hawk"）是[美国](../Page/美国.md "wikilink")[西科斯基飞机公司生产的雙](../Page/西科斯基飞机公司.md "wikilink")[渦輪軸發動機](../Page/渦輪軸發動機.md "wikilink")、[單旋翼直升機](../Page/直升機#單旋翼直升機.md "wikilink")，是从[西科斯基S-70直升機发展而来的一种中型](../Page/西科斯基S-70直升機.md "wikilink")[通用及](../Page/通用直升機.md "wikilink")[攻击直升机](../Page/攻击直升机.md "wikilink")。

## 综述

黑鹰系列直升机可以完成多种不同任务，包括：战术人员运输、电子战和空中救援，几架VH-60N黑鹰甚至被用作[美国总统座机](../Page/美国总统.md "wikilink")[海军陆战队一号](../Page/海军陆战队一号.md "wikilink")（也被称做VH-60白鹰）。在执行空中突袭任务时，黑鹰可以装载11名士兵和相应装备，或者一次同时装载一具105毫米M102[榴弹炮](../Page/榴弹炮.md "wikilink")、30发105毫米弹药和4名炮手。在运送物资时，黑鹰可以装载1170公斤（2600磅）货物，或吊起4050公斤（9000磅）货物。黑鹰上装备有先进的航空电子系统（如[全球定位系统](../Page/全球定位系统.md "wikilink")）以增强它的战地生存能力和性能。

## 历史

[US_Navy_Helo_Master_Plan.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:US_Navy_Helo_Master_Plan.jpg "fig:US_Navy_Helo_Master_Plan.jpg")
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:UH-60_Black_Hawk.jpg "fig:缩略图")
[US_Navy_050108-N-9593M-225_Indonesians_rush_to_an_HH-60H_Seahawk_helicopter_assigned_to_the_Golden_Falcons_of_Helicopter_Anti-Submarine_Squadron_Two_(HS-2)_to_receive_food_and_water,_as_the_helicopter_lands_in_Jalan,_Sumatra,.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:US_Navy_050108-N-9593M-225_Indonesians_rush_to_an_HH-60H_Seahawk_helicopter_assigned_to_the_Golden_Falcons_of_Helicopter_Anti-Submarine_Squadron_Two_\(HS-2\)_to_receive_food_and_water,_as_the_helicopter_lands_in_Jalan,_Sumatra,.jpg "fig:US_Navy_050108-N-9593M-225_Indonesians_rush_to_an_HH-60H_Seahawk_helicopter_assigned_to_the_Golden_Falcons_of_Helicopter_Anti-Submarine_Squadron_Two_(HS-2)_to_receive_food_and_water,_as_the_helicopter_lands_in_Jalan,_Sumatra,.jpg")
[Poste_de_pilotage_Black_Hawk.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Poste_de_pilotage_Black_Hawk.jpg "fig:Poste_de_pilotage_Black_Hawk.jpg")
[CSA-2005-05-05-102937.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CSA-2005-05-05-102937.jpg "fig:CSA-2005-05-05-102937.jpg")[纳杰夫附近](../Page/纳杰夫.md "wikilink")，一架装备有[M60机枪的UH](../Page/M60机枪.md "wikilink")-60黑鹰直升机\]\]
[VH-60_Marine_One.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:VH-60_Marine_One.jpg "fig:VH-60_Marine_One.jpg")
[MH-60S_Helicopter_dumps_water_onto_Fire.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:MH-60S_Helicopter_dumps_water_onto_Fire.jpg "fig:MH-60S_Helicopter_dumps_water_onto_Fire.jpg")
黑鹰是於1972年按照美国陆军的要求进行设计，目的是替代[UH-1伊洛魁直升机](../Page/UH-1.md "wikilink")。西科斯基公司共制造了4架原型机，第一架原型机（YUH-60）於1974年10月首飞，与其竞争的是[波音](../Page/波音.md "wikilink")-Vertol公司的Boeing-Vertol
YUH-61。最终黑鹰中標量产，UH-60A於1979年进入美国陆军服役。在1980年代末，该型号升级为UH-60L（首架为89-26179），主要升级了功率和升力更大的通用电气[T700](../Page/T700.md "wikilink")-GE-701C型引擎。至於[研发中的UH](../Page/研发.md "wikilink")-60M将會延长UH-60A和UH-60L的服役期至2020年代，这种新型号将會配备更强大的[T700](../Page/T700.md "wikilink")-GE-701D型引擎和最先进的电子设备、飞控系统和导航系统。

## 衍生型号

UH-60衍生出了许多型号和版本，美军标准版可装备“外部存储支援系统”（ESSS）\[1\]，这个系统增加了可安装最多4格副油箱以及多种武器的机翼\[2\]，进而增加航程和性能。其他衍生型号也装备不同的设备并具备不同的能力以满足不同需要。

  - 基本運兵型

<!-- end list -->

  - **UH-60A黑鹰** - 最早的美国陆军版，机组4人\[3\]、最多可装载11名乘员，配备T-700-GE-700引擎\[4\]
  - **CH-60E** - [美國海軍陸戰隊所使用的運兵型黑鷹](../Page/美國海軍陸戰隊.md "wikilink")\[5\]。
  - **UH-60L黑鷹** - 由UH-60A升級T-700-GE-701C引擎，\[6\]改良的變速箱和吸震器而成。
  - **UH-60M黑鷹** -
    UH-60L升級版\[7\]設計為寬旋翼系統，T-700-GE-701D引擎。改良的變速箱。整體載具管理系統電腦（IVHMS）和現代化玻璃駕駛艙、輕裝備箱。計畫要替換陸軍的所有UH-60A和UH-60L。

<!-- end list -->

  - 特殊用途

<!-- end list -->

  - **UH-60A RASCAL** -
    国家航空航天局为“旋翼机-机组人员系统概念空运实验室”计划进行修改后版本，该计划耗资2500万美元，分三个分计划研究直升机的操控性，三个计划分别为：
      - Superaugmented Controls for Agile Maneuvering Performance
        (SCAMP)超強機動戰效能控制專案
      - Automated Nap-of-the-Earth (ANOE)自動全球到點專案
      - Rotorcraft Agility and Pilotage Improvement
        Demonstration直昇機機動與導航改良專案（RAPID）\[8\]\[9\]

<!-- end list -->

  - **EH-60A黑鷹** -
    增加特殊電子儀器與操作檯，機組編制增加2位電子系統任務操作員\[10\]，該型機目前均恢復至UH-60A標準。
  - **MH-60A黑鷹** -
    修改了附加的航空電子設備，精確導航系統[FLIR和空中加油能力且裝備了T](../Page/FLIR.md "wikilink")-700-GE-701引擎。\[11\]
  - **YEH-60B黑鷹** - 修改了UH-60A的雷達及航空電子設備，作為遠距離目標搜索系統的原型機。\[12\]
  - **UH-60C黑鷹** - 空中指揮機，作為任務改裝版本。
  - **EH-60C黑鷹** - 在UH-60A上改裝特殊電子裝備和機外天線\[13\]，後來所有機型接修改回UH-60A標準。
  - **EH-60L黑鷹** - 類似EH-60A，升級了任務系統。\[14\]
  - **MH-60K黑鷹** -
    特種行動專用版，第160特種作戰航空團使用，駐紮[肯塔基州坎貝爾堡](../Page/肯塔基州.md "wikilink")。
  - **UH-60Q黑鷹** - UH-60A醫療後送版。\[15\]
  - **VH-60D夜鷹** - 總統與VIP專用機，也是用T-700-GE-401引擎。\[16\]
  - **VH-60N夜鷹** - 改裝的HH-60D用於總統專機。\[17\]
  - **HH-60G鋪路鷹** -
    UH-60A修改版用於戰場搜索和救援，有一個可以吊起200ft重量的吊艙，纜繩可以承受270公斤拉力。\[18\]
  - **MH-60G鋪路鷹** -
    特種行動專用版，裝有長程油箱和空中加油管，改良的雷達，用T-700-GE-700/701引擎。\[19\]
  - **HH-60W** -
    開發中機型，由UH-60M改良達成符合戰鬥救援直升機效能標準，預定取代HH-60G；它將比之前的HH-60G有更大容量的油箱與貨艙，目前代號稱
    "60-Whiskey"，預定2019年始服役。
  - **HH-60J Jayhawk** -
    美國海岸巡防隊專用版，有一個可以吊起200ft重量的吊艙，纜繩可以承受270公斤拉力。[3](http://www.sikorsky.com/details/0,,CLI1_DIV69_ETI561,00.html)
  - **EUH-60L**（無正式名稱） - 由UH-60L改良，增加指揮用相關設備，可作為空降作戰任務指揮機\[20\]
  - **HH-60L**（無正式名稱） -
    UH-60L改良的醫療救援機\[21\]。備有適合吊掛傷患的救援吊艙、機載製氧系統（OBOGS）、可防撞之移動座位、完整的傷患監護系統[4](http://www.sikorsky.com/details/0,,CLI1_DIV69_ETI838,00.html)
  - **MH-60L滲透者（DAP）** -
    特種行動專用版，由[第160特種作戰航空團](../Page/第160特種作戰航空團.md "wikilink")（夜行者）操作\[22\]，該機型將黑鷹朝[武裝直升機屬性修改](../Page/武裝直升機.md "wikilink")，裝有ESSS或ETS短翼，沒有人員承載功能。取而代之的是該機有強勁火力，裝備了[30mm鍊砲](../Page/M230鏈炮.md "wikilink")、在側門或前端配備[M134D格林機槍](../Page/M134迷你砲機槍.md "wikilink")，短翼可使用美規武裝直升機各型武器，從[2.75"口徑火箭](../Page/火蛇70航空火箭彈.md "wikilink")、[FIM-92刺針防空飛彈](../Page/FIM-92刺針便攜式防空飛彈.md "wikilink")、[AGM-114地獄火飛彈](../Page/AGM-114地獄火飛彈.md "wikilink")、[GAU-19加特林重機槍等](../Page/GAU-19加特林重機槍.md "wikilink")。
  - **HH-60M** {無正式名稱} - UH-60M醫療任務版。\[23\]
  - **MH-60S騎士鷹** - 海軍傷患後送或艦隊補給用，用T-700-GE-401引擎。\[24\]
  - '''MH-60M

<!-- end list -->

  - 外銷型號

<!-- end list -->

  - **UH-60P黑鷹** -
    授權由[大韓航空生產的](../Page/大韓航空.md "wikilink")[韓國版本](../Page/韓國.md "wikilink")，機體規格為UH-60L\[25\]，但有因客戶要求實施某些細節變更；共授權生產了150架\[26\]\[27\]\[28\]。
  - **AH-60L Arpía III** -
    售予[哥倫比亞的外銷版](../Page/哥倫比亞.md "wikilink")，因應改良，增設雷達、前視紅外線偵蒐設備，同樣有配備機槍與空射火箭等。
  - **AH-60L Battle Hawk** - 售予[澳洲的外銷版](../Page/澳洲.md "wikilink")。\[29\]
  - **UH-60J**-授權給三菱重工製造的日本版，共生產59架

### 海鷹

  - **YSH-60B海鷹** - 原型機，最後發展成SH-60B。\[30\]
  - **SH-60B海鷹** - 美國海軍海用版，基於UH-60A再加裝mark
    III航電系統。使用T-700-GE-401引擎。\[31\]
  - **NSH-60B海鷹** - 永久用於飛行測試。\[32\]
  - **SH-60F海鷹** - 海軍升級版，1988發表，有空投式聲納。\[33\]
  - '''SH-60J '''
    -日本[海上自衛隊根據SH](../Page/海上自衛隊.md "wikilink")-60B基礎上改進而來，由塞考斯基飛機公司授權[三菱重工生產](../Page/三菱重工.md "wikilink")，共生產103架。
  - '''SH-60K '''
    -日本[海上自衛隊根據SH](../Page/海上自衛隊.md "wikilink")-60J改進而來，由[三菱重工生產](../Page/三菱重工.md "wikilink")，共生產52架。
  - **YMH-60R海鷹** - MH-60R的原型機，用T-700-GE-701C引擎。\[34\]
  - **MH-60R海鷹** - SH-60B改裝版用於反潛、反艦等多重任務，用T-700-GE-401引擎。\[35\]
  - **SH-60R海鷹** - 改裝的SH-60B有更好的雷達和聲納。\[36\]
  - **NSH-60R海鷹** - 美國海軍測試版，用T-700-GE-701C引擎。\[37\]
  - **CH-60S海鷹** - UH-60L或SH-60R升級而成用於運貨。\[38\]
  - **NSH-60F海鷹** - SH-60F修改版使用了VH-60N駕駛艙升級計畫。\[39\]
  - **HH-60H海鷹** - 改裝的SH-60F有攻擊武器和防禦反制系統，T-700-GE-401引擎。\[40\]

## 用户国

[AA_Blackhawk_A25-218jpg.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:AA_Blackhawk_A25-218jpg.jpg "fig:AA_Blackhawk_A25-218jpg.jpg")
[UH-60_IAF.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:UH-60_IAF.jpg "fig:UH-60_IAF.jpg")
[JASDF_Shizuhama_Airbase_Air_Show.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JASDF_Shizuhama_Airbase_Air_Show.JPG "fig:JASDF_Shizuhama_Airbase_Air_Show.JPG")用型\]\]

西科斯基公司在防务市场上出售了UH-60的设计，因此，除美国外还有20多个国家购买了UH-60。现在UH-60在以下国家的陆军中服役：

  -
  - ：35架

  - ：9架

  - ：10架

  - ：26架

  - ：2架

  - ：1架

  - ：77架

  - ：8架（訂購62架）

  - ：49架

  - ：約200架（含自製）

  - ：11架

  - ：150架

  - ：3架

  - ：20架

  - ：2架

  -
  - ：2架

  - ：60架

      - [中華民國陸軍](../Page/中華民國陸軍.md "wikilink")：30架UH-60M
      - [中華民國空軍](../Page/中華民國空軍.md "wikilink")：15架UH-60M
      - [空中勤務總隊](../Page/內政部空中勤務總隊.md "wikilink")：14架UH-60M（原15架，1架折損）

  - ：15架

  - ：約230架

  - ：9架

  - ：約1500架

## 規格諸元

[SIKORSKY_UH-60A_BLACK_HAWK.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SIKORSKY_UH-60A_BLACK_HAWK.png "fig:SIKORSKY_UH-60A_BLACK_HAWK.png")
[UH-60_dimensions.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:UH-60_dimensions.png "fig:UH-60_dimensions.png")
[MH-60L_DAP.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:MH-60L_DAP.jpg "fig:MH-60L_DAP.jpg")
[HH-60H_Sea_Hawk_uses_countermeasures.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HH-60H_Sea_Hawk_uses_countermeasures.jpg "fig:HH-60H_Sea_Hawk_uses_countermeasures.jpg")

## 相關條目

  - [賽考斯基S-70直升機](../Page/賽考斯基S-70直升機.md "wikilink")
  - [摩加迪休之戰](../Page/摩加迪休之戰.md "wikilink")
  - [2014年直升機墜毀諾福克郡事故](../Page/2014年直升機墜毀諾福克郡事故.md "wikilink")

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部链接

  - [空军世界S70 UH-60
    SH-60黑鹰／海鹰直升机介绍](http://www.airforceworld.com/heli/UH-60_SH-60_MH-60_Helo_Helicopter_1.htm)
  - [新浪网](../Page/新浪网.md "wikilink")[黑鹰坠落专题](http://mil.news.sina.com.cn/nz/bhd/index.shtml)
  - [美國之鷹直升機——H-60系列](http://www.youth.com.tw/db/epaper/es001005/eb0549.htm)（[青年日報](../Page/青年日報.md "wikilink")）

[Category:賽考斯基飛行器](../Category/賽考斯基飛行器.md "wikilink")
[Category:美國軍用直升機](../Category/美國軍用直升機.md "wikilink")
[Category:中華民國陸軍航空器](../Category/中華民國陸軍航空器.md "wikilink")

1.  [1](http://www.sikorsky.com/details/0,,CLI1_DIV69_ETI561,00.html)

2.  [2](http://www.army-technology.com/projects/black_hawk/)

3.

4.  DoD 4120-15L, *Model Designation of Military Aerospace Vehicles*

5.  Donald, David, ed. "Sikorsky S-70". *The Complete Encyclopedia of
    World Aircraft*. New York: Barnes & Noble Books, 1997. ISBN
    0-7607-0592-5.

6.
7.
8.

9.  [Image of UH-60A RASCAL first
    flight](http://ails.arc.nasa.gov/Images/Aeronautics/AC91-0712-15.html)


10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
21.
22. [160th's web page](http://www.soc.mil/160soar/Blkhawk.shtml)

23.
24.
25.
26.
27. ["Korean Air/Sikorsky announce Black Hawk production agreement.
    (UH-60P military helicopters) – Defense Daily |HighBeam Research –
    FREE trial."](http://www.encyclopedia.com/doc/1G1-9396065.html)
    *Encyclopedia.com.* Retrieved: 24 September 2011.

28. Pike, John, ed. ["Korean Air Aerospace Division
    (KAA)."](http://www.globalsecurity.org/military/world/rok/kal.htm)
    *Globalsecurity.org.* Retrieved: 4 September 2011.

29. [5](http://www.sikorsky.com/details/0,,CLI1_DIV69_ETI2265,00.html)

30.
31.
32.
33.
34.
35.
36.
37.
38.
39.
40.